---
marp: true

---
<!-- 
theme: default
size: 16:9
paginate: true
style: |
  section {
    background-color: #FFFFFF;
  }
-->

<!-- header: ドメイン駆動設計:値オブジェクト -->
<!-- headingDivider: 2 -->
<!-- auto-scaling true -->


# ドメインサービスとは

## そのまえにサービスってなに？
<style>p {font-size: 80%; } </style>

サービスとは何でしょうか。
たとえばサービス業と呼ばれる業種を聞いたことがあるでしょう。
ソフトウェアシステムをサービスとして提供するという言い回しもよく聞きます。
他には「サービスする」という動詞として使われることもあります。
それぞれ同じサービスという言葉でありながら、意味合いは明確に異なるものです。サービスという言葉に慣れ親しんではいても、いざ「サービスとは何か」と問われると案外答えづらいものです。
ソフトウェア開発の文脈で語られるサービスはクライアントのために何かを行うオブジェクトです。
その定義域は幅広く、実にさまざまなことをこなします。さらに紛らわしいことにドメイン駆動設計だけに焦点を絞ってみても、同じサービスという言葉が付く用語でありながら、その意味合いの異なるものが存在します。
これは大きな混乱を引き起こしているように感じます。ドメイン駆動設計で取りざたされるサービスは大きく分けて2つです。
ひとつがドメインのためのサービスで、もうひとつがアプリケーションのためのサービスです。
この2つを混同することは混乱のもとです。その区分けをしっかりとするために前者をドメインサービスと呼び、後者をアプリケーションサービスと呼びます。
今回解説するのはドメインのサービスであるドメインサービスです。アプリケーションサービスの解説は別で行います。数多くあるサービスという言葉に惑わされないように読み進めていきましょう。

## ドメインサービスとは
<style>p {font-size: 80%; } </style>
値オブジェクトやエンティティなどのドメインオブジェクトにはふるまいが記述されます。
たとえば、ユーザ名に文字数や利用できる文字種に制限があるのであれば、その知識はユーザ名の値オブジェクトに記述されてしかるべきでしょう。
しかし、システムには値オブジェクトやエンティティに記述すると不自然になってしまうふるまいが存在します。
ドメインサービスはそういった**不自然さを解決するオブジェクト**です。まずは値オブジェクトやエンティティに記述されると不自然なふるまいがどういったものなのかを確認し、その後ドメインサービスによる解決策を確認しましょう。


## 不自然なふるまいを確認する
現実において同姓同名は起こりえますが、システムにおいてはユーザ名の重複を許可しないことはありえます。
ユーザ名の重複を許さないというのはドメインのルールであり、ドメインオブジェクトのふるまいとして定義すべきものです。

#include "./md_files/src/c/4_2_cplus.md"


## 不自然なふるまい
重複を確認するふるまいはUserクラスに定義されているので、重複の有無を自身に対して問い合わせることになります。
これは多くの開発者を混乱させる不自然な記述です。自身が重複しているかどうかの確認を自身に依頼したとき、果たして問い合わせの結果は真を返すべきでしょうか。それとも偽を返すべきでしょうか。
重複確認を行うときに、生成したオブジェクト自身に問い合わせを行うというのは不自然を感じます

## 不自然さを解決するオブジェクト

#include "./md_files/src/c/4_4_cplus.md"
ドメインサービスは値オブジェクトやエンティティと異なり、自身のふるまいを変更するようなインスタンス特有の状態をもたないオブジェクトです。


## 不自然さを解決するオブジェクトを利用する
#include "./md_files/src/c/4_5_cplus.md"
ドメインサービスを用意することで、自身に重複を問い合わせたり、チェック専用のインスタンスを用意したりする必要がなくなりました。

## ドメインサービスの濫用が行き着く先
エンティティや値オブジェクトに記述すると不自然なふるまいはドメインサービスに記述します。ここで重要なのは「不自然なふるまい」に限定することです。実をいうとすべてのふるまいはドメインサービスに記述できてしまいます。
無思慮にドメインサービスへふるまいを移設することは、ドメインオブジェクトをただデータを保持するだけの無口なオブジェクトに変容させる結果を招きます。

